獵殺計畫啟動！餓狼式查稅讓台商玩完？

獵殺計畫啟動！餓狼式查稅讓台商玩完？

今週刊 – 2017年3月15日 下午12:17

撰文/今週刊整理

「2016是東莞台商腥風血雨的一年&#8943;&#8943;」深吸一口氣，一位大型、極具指標性的台商企業的財務長緩緩說出。

去年底，NIKE運動鞋主要代工廠豐泰正式對外公告，因為「遭福建省稅局進行企業所得稅移轉訂價查核」，要補繳人民幣2.22億元，合計台幣超過10億元的稅。豐泰誠實、勇敢地把不敢說的祕密搬上&#26545;面，震驚市場 。

「史上最大風暴恐怕才正要颳起，這將是壓倒中國台商的最後一根稻草。」在中國市場超過20年，看過至少四百家以上台商的移轉訂價報告的會計師，一字一字斬釘截鐵地說。

史上最強查稅
戳破台商不能說的秘密

「去年誰補稅最多？」幾乎人人遙手一指，都朝向在東莞數一數二的大台商——母公司是為致伸集團的東聚電子。

東聚為什麼被查？打開致伸的財報，數據已說明一切。東聚佔集團的營收比重近八成，稅後淨利卻不到二成；再看營業利益率（營業利益／總營收），照理說，營收比重這麼高的子公司，營益率應至少與母公司相當，但最近三年（2013年到15年），東聚電子的營益率都不到母公司的一半。

「這就是典型的移轉訂價模式」一位任職於國內四大會計師事務所，負責中國稅務的會計師直言。也就是說，東聚的獲利可能都被灌到位於避稅港的海外子公司，帳面上才會出現那麼大的落差。

過去30年來，幾乎所有在中國的出口商，都利用移轉訂價的模式避稅。即在免稅地區設立境外貿易公司，再將中國獲利透過集團內相關企業交易，移轉到免稅區，以節省所得稅費用，這個俗稱「三角貿易」的獲利模式，在中國已行之有年，但現在將被大力掃蕩 。

知情人士指出，中央國稅局手上有一份「千家企業名單」，各省稅局則有「百家企業名單」，追稅對象鎖定大企業為主 。企業一旦被盯上，甚至會被一口氣追溯過去十年的稅務和交易資料。

這幾年，反避稅潮流在國際間風起雲湧，中國也持續加強力道，稅務規範也逐步與國際接軌。去年六月，中國國家稅務總局正式發佈《關於完善關聯申報和同期資料管理有關事項的公告》，簡稱《42號公告》，要求企業每年報稅時，須詳實揭露集團內關係企業的跨國交易，以及各關係企業的營運狀況，此舉讓集團內每家子公司是否有被「動手腳」都一覽無遺，沒有模糊空間。

同時，中國稅務機關的查核機制與手法也逐漸追上國際水準。他們一方面派種人員到歐美學習製作大數據資料庫；另方面，也組專業團隊，針對移轉訂價主動出擊。稅官們執法之嚴謹、手法之細膩，前所未見，那個可以塞紅包、議價的時代，已經過去了 。

躲不了！賺多少就要繳多少
大型台商全都剉咧等

落實移轉訂價查稅，影響究竟多大？簡單說，未來台商在中國的生產基地賺多少，就該繳多少稅，對在中國以製造業為主的出口台商，全都挫咧等。

「台商過去在中國的獲利都是假的，因為沒有計算稅務成本，財報上一年賺一千萬，繳完稅可能剩七百萬，繳完五險一金（僱主須提列的勞工社會保險成本）後，甚至可能虧損 ，過去賺的不是公司的競爭力，是中國的社會成本。」一位不願具名的會計師快人快語，一句話掀開了潘朵拉的盒子。

過去台灣資本市場中所謂的「中概股」、「中國收成股」，曾經引領市場多少風騷，如今事實證明，有多少的風光都是躲在這殘酷的現實之後，自欺欺人，這是台商最不願面對的真相。

環保法規接續開鍘
沒過？斷水電、勒令停工

而緊跟在移轉訂價查稅之後，還有另一道金牌，就是環保法令趨嚴。「和查稅不同，查稅是有賺錢才繳稅，不會讓公司倒閉，但環保會！」前東莞台商協會會長翟所領說，環保人員開罰，罰兩三次後，就是斷水電、勒令停工，但環保設備卻是20年前建廠時已經確立，除非工廠打掉重練，否則豈能是一朝一夕可以補強？

從08年的金融海嘯、到三年前中國開始大幅拉高勞動成本，要求企業要提列五險一金的社保費用，到兩年前服務業因為新鮮感不再、競爭力不足，營運走衰，台商一波波撤出。直到近期的查稅和查緝環保則是最後一帖，也是最殺的政策，預料影響層面最廣、影響也最深。

「所有台灣上市櫃公司都要面對這個真相。」中國派對是徹底結束了！不僅如此，所有過去鴕鳥式的獲利模式和觀念，也將隨著時代而終結，若還誤以為中國散場，轉南向後繼續「藏利避稅」，如此必將被市場、投資人所淘汰。

屌睇錯商台

中共係仆街, 台商亦唔好得幾多, 跟港商差唔多, 當年去大陸開廠賺大錢時不知幾意氣風發, 而家不過係報應

抵死啦台狗
搵錢都要識睇對象
一個日日拎導彈瞄撚住你口講一家人
你重放心入去搵錢